<resources>
    <string name="app_name">PolitieBrochureApp</string>
    <string name="open">Open</string>
    <string name="close">Close</string>
    <!-- Titelblad -->
    <string name="titel_brochure">Politiewerk met oog voor Licht Verstandelijke Beperking</string>
    <string name="ondertitel_brochure">Een handreiking voor politiemedewerkers over de omgang met
    verdachten en slachtoffers met een LVB</string>

    <!-- Colofon -->
    <string name="colofon_titel">Colofon</string>
    <string name="colofon_auterus">Auteurs: Hendrien Kaal en Paula Vrij</string>
    <string name="colofon_tekst_alinea1">Met dank aan de geïnterviewde medewerkers van diverse politieregio’s,
        de geïnterviewde medewerkers van diverse zorginstellingen, de deelnemers aan de Klankbordgroep
        uit de dis-tricten Zeeland en De Baronie en de studenten van de opleiding Toegepaste Psychologie
        voor Politie aan Hogeschool Leiden die allen een inhoudelijke bijdrage hebben geleverd aan de
        ontwikkeling van deze handreiking.</string>
    <string name="colofon_tekst_alinea2">Deze handreiking is tot stand gekomen uit een samenwerking
        tussen het lectoraat ‘Licht ver-standelijke beperking en jeugdcriminaliteit’ van Hogeschool
        Leiden en Politie Zeeland/West Brabant.</string>
    <string name="colofon_tekst_alinea3">&#169; Hogeschool Leiden, 2017.
        Alle rechten voorbehouden. De handreiking mag alleen in zijn geheel en zonder wijzigingen worden
        verveelvoudigd en/of openbaar worden gemaakt en mag niet voor winst worden verkocht.</string>

    <string name="inhoudsopgave">Inhoudsopgave</string>

    <!-- Waarom een handreiking? -->
    <string name="waarom_handreiking_titel">Waarom een handreiking?</string>
    <string name="waarom_handreiking_alinea1">De populatie mensen met een licht verstandelijke beperking
        (LVB) in de samenleving krijgt steeds meer aandacht. De indruk bestaat dat er een groeiende
        groep is die niet meer meekomt in de steeds complexere maatschappij. Binnen verschillende
        werkvelden groeit het begrip dat deze groep overvraagd wordt en dat een passende bejegening
        van belang is voor alle betrokkenen.</string>
    <string name="waarom_handreiking_alinea2">Binnen de strafrechtsketen is sprake van een oververtegenwoordiging
        van mensen met een LVB. De politie kan op deze doelgroep tegenkomen in verschillende rollen,
        bijvoorbeeld in de rol van informatiezoeker, aangever, getuige of verdachte van een overtreding
        of misdrijf. Doordat een LVB lastig te herkennen is bestaat op dergelijke momenten het risico op
        onbegrip, overvraging en het incorrect duiden van gedrag, hetgeen miscommunicatie en secundaire
        victimisatie, onnodige escalaties en andere misverstanden in de hand kan werken.</string>
    <string name="waarom_handreiking_alinea3">Het is niet alleen belangrijk dat een LVB binnen de
        strafrechtsketen tijdig wordt herkend, maar ook dat de diverse betrokken professionals weten
        hoe passende hulp en ondersteuning kan worden geboden wanneer zij te maken hebben met iemand
        met een LVB. Zo kunnen frustraties en onbegrip van beide kanten worden voorkomen. Een passende
        bejegening kan bijdragen aan de vermindering van het aantal misverstanden en vergroot de kans
        op een effectief politieoptreden, een constructieve procesgang, betrouwbare verklaringen en
        waarheidsvinding. Het doel van deze handreiking is om professionals binnen de politie kennis
        en handvatten te bieden die hierbij kunnen helpen.</string>

    <!-- Hoofdstuk 1 (pagina1) -->
    <string name="hoofdstuk1_titel">1. Algemeen</string>
    <string name="hoofdstuk1_paragraaf1_titel">1.1 Wat is een licht verstandelijke beperking?</string>
    <string name="hoofdstuk1_paragraaf1_alinea1">Om te mogen spreken van een licht verstandelijke beperking
        (LVB) moet sprake zijn van:</string>
    <string name="hoofdstuk1_paragraaf1_alinea1_opsommingspunt1"> -	een IQ beneden de 85</string>
    <string name="hoofdstuk1_paragraaf1_alinea1_opsommingspunt2"> -	beperkt sociaal aanpassingsgedrag
        op verschillende levensgebieden</string>
    <string name="hoofdstuk1_paragraaf1_alinea1_opsommingspunt3"> -	een levenslange beperking die is
        ontstaan voor het 18e levensjaar beperking?</string>
    <string name="hoofdstuk1_tussenkop1">Definitie en omvang van de problematiek</string>
    <string name="hoofstuk1_tussenkop1_opsommingspunt1">Vaak wordt bij een LVB gedacht aan een laag
        IQ. Het sociaal adaptief functioneren (ook wel: sociaal aanpassingsgedrag) is echter ook een
        belangrijk aspect. Mensen met een LVB ervaren niet alleen problemen op conceptueel niveau
        (begrip van taal, cijfers en tijd), maar ook in sociale en praktische vaardigheden (huishouden,
        OV, werk en zelfverzorging).</string>
    <string name="hoofstuk1_tussenkop1_opsommingspunt2">Vaak als mensen moeite hebben op het gebied
        van taal en redeneren (verbaal IQ) hebben zij ook moeite met inzicht, planning, uitvoering
        (performaal IQ). Mensen met een LVB zijn verbaal vaak iets sterker dan performaal, hetgeen
        makkelijk leidt tot overschatting."</string>
    <string name="hoofstuk1_tussenkop1_opsommingspunt3"> Een LVB is een levenslange beperking. Het
        is geen ziekte die te genezen is. Mensen met een LVB kunnen wel leren omgaan met hun beperking,
        maar vor-men een kwetsbare groep en zullen al-tijd een zekere mate van ondersteu-ning nodig
        hebben. Er wordt soms wel gesproken van ‘levenslange en levens-brede’ ondersteuning.</string>
    <string name="hoofstuk1_tussenkop1_opsommingspunt4"> Er is veel onduidelijkheid over de omvang
        van de groep mensen met een LVB. Op basis van de normaalverdeling kan worden gezegd dat naar
        schatting 16% van de mensen in Nederland een IQ heeft beneden de 85 (figuur 1). Het gaat dan
        om circa 2,7 miljoen mensen.</string>
    <string name="hoofstuk1_tussenkop1_opsommingspunt5"> Niet al deze mensen ervaren ook problemen
        in het sociaal adaptief functioneren. Sociaal aanpassingsgedrag is lastig te meten, waardoor
        er slecht zicht is op hoe groot deze groep is. Zo’n 100.000 mensen met een LVB maken gebruik
        van specialistische zorg; onbekend is hoe groot de groep is die geen gebruik maakt van zorg,
        maar duidelijk is dat dit om een grote groep gaat (zie ook figuur 4, pag. 10).</string>
    <string name="h1_p2">1.2 Hoe herken je een LVB?</string>
    <string name="h1_p3">1.3 Wat is een passende communicatie en bejegening?</string>
    <string name="h1_p4">1.4 Contact op straat</string>

    <!-- Hoofstuk 2 (pagina 1)-->
    <string name="hoofdstuk2_titel">2. Verdachten</string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_titel">2.1 Aanhouden en overbrengen</string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_opsommingspunt1">Mensen met een LVB conformeren zich soms
        niet aan verwachtingen omtrent gepast gedrag. Dit kan zijn omdat zij niet begrijpen wat er
        van hen verwacht wordt, of omdat zij moeite hebben het verwachte gedrag te laten zien. Dit
        gedrag kan de kans op een aanhouding vergroten. Hoewel het vaak moeilijk is om ‘niet willen’
        te onderscheiden van ‘niet kunnen’ is het belangrijk te overwegen of er iets anders onder het
        gedrag schuilgaat dan wat het op het eerste oog lijkt te zijn.</string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_opsommingspunt2">Wanneer het nodig is om iemand met een LVB
        aan te houden is het belangrijk rustig en stapsgewijs uit te leggen wat er gaat gebeuren.
        Angst, onzekerheid en kortaf toegesproken worden kunnen leiden tot een agressieve reactie.
        Ondertitelen is in deze fase al erg belangrijk: doe wat je zegt en zeg wat je doet. Een
        aanhouding is in veel gevallen onvermijdelijk, en soms zelfs gepland. In het geval van een
        geplande aanhouding kan de achtergrond van de jongere soms al worden meegenomen. Door op basis
        van voorinformatie maatwerk te leveren kunnen veel problemen worden voorkomen. Rust bieden en
        iemand weghalen uit de situatie kan al veel gedoe voorkomen.</string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_opsommingspunt3">De autorit naar het arrestanten-complex kan
        soms (gevoelsmatig) erg lang zijn en kan leiden tot een opbouw van stress. Probeer gedurende
        de rit contact te houden en iemand op zijn gemak te stellen. Gebruik deze tijd om (nogmaals)
        uit te leggen waarom de persoon is aangehouden en (alvast) uit te leggen wat hem in het complex
        te wachten staat (zie ook de volgende paragraaf).</string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_quote_medewerkerbpz">\"Tijdens het overbrengen werkt het om
        alvast te vertellen met wie ze te maken krijgen. De term hulpofficier zegt iemand met een LVB
        vaak niets. Ik zeg altijd dat mijn baas komt controleren of ik mijn werk wel goed heb gedaan.\"
        Medewerker bpz
    </string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_opsommingspunt4">Beschrijf niet alleen de procedures, maar
        ook de situatie: agenten op het parkeerterrein, hectiek in het cellenblok. Hoe beter iemand
        met een LVB is voorbereid, hoe gemakkelijker de insluiting zal verlopen.</string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_opsommingspunt5">Mensen met een LVB hebben moeite met het
        begrijpen van de cautie. Onderzoek heeft uitgewezen dat zelfs een versimpelde of visueel
        ondersteunde versie onvoldoende begrepen wordt. Besteed voldoende tijd aan de uitleg van de
        cautie.</string>
    <string name="hoofdstuk2_paragraaf1_qoute_rechercheur">\"Collega\'s zagen twee jongeren op straat
        waar iets mee was, niet iets groots. Ze spraken de jongeren aan, en hebben hen vanwege een
        grote mond en wegrennen uiteindelijk aangehouden, met verzet. Als ze hadden geweten dat ze
        een LVB hadden, hadden ze het op een andere manier in kunnen steken, waardoor de jongens
        misschien minder boos hadden gereageerd\" Rechercheur </string>
    <string name="h2_p2">2.2 Aankomst, fouilleren en insluiten</string>
    <string name="h2_p3">2.3 Voorgeleiding"</string>
    <string name="h2_p4">2.4 Verhoor</string>
    <string name="h2_p5">2.5 Arrestantenzorg</string>
    <string name="h2_p6">2.6 In vrijheidstelling</string>

    <!-- Hoofdstuk 3 (pagina1) -->
    <string name="hoofdstuk3_titel">3. Slachtoffers/getuigen/betrokkenen</string>
    <string name="hoofdstuk3_paragraaf1_titel">3.1 Inzicht in eigen slachtofferschap en nut politie</string>
    <string name="hoofdstuk3_paragraaf1_tussenkop1">Het herkennen van slachtofferschap</string>
    <string name="hoofdstuk3_paragraaf1_tussenkop1_opsommingspunt1"> Slachtoffers met een LVB herkennen
        zichzelf niet altijd als slachtoffer. Zij moeten soms door anderen uitgelegd krijgen welk
        gedrag normaal is, bijvoorbeeld bij misbruik en geweld. Soms snappen zij niet precies wat er
        gebeurd is, bijvoorbeeld bij fraude. Ook hebben zij soms de neiging de schuld bij zichzelf te
        leggen. Soms leggen ze ook juist de schuld bij een ander in plaats van zichzelf.</string>
    <string name="hoofdstuk3_paragraaf1_tussenkop1_opsommingspunt2">Slachtofferschap bij mensen met
        een LVB wordt ook niet altijd gezien door de omgeving. Gedragsveranderingen als gevolg van
        slachtofferschap worden soms gezien als probleemgedrag. En ook door de omgeving wordt de
        schuld soms bij het slachtoffer gelegd. </string>
    <string name="hoofdstuk3_paragraaf1_tussenkop1_opsommingspunt3">Dit vraagt om extra oplettendheid
        van de agent om verborgen slachtofferschap op te merken. Leg bij voorlichting over geweld en
        misbruik aan slachtoffers met een LVB steeds goed uit welk gedrag zij van een ander mogen
        verwachten en wanneer grenzen overschreden worden. Vraag bij fraude en misleiding goed door
        wat er gebeurd is; kijk wanneer zij dit niet helder kunnen uitleggen of er anderen zijn die
        dit wel kunnen. </string>
    <string name="hoofdstuk3_paragraaf1_tussenkop1_quote_advocaat">\"Een meisje met een LVB dat in een
        instelling woonde stond op een bus te wachten bij de bushalte. Er kwam een man langs die dacht
        dat ze er wel leuk uit zag; je kon niet echt zien dat ze verstandelijk beperkt was. Hij vroeg
        of ze een lift wilde. Zij had niet door dat hij bezopen was en hij reed zo de bosjes in en
        begon haar overal te betasten. Ze riep wel nee maar ook niet heel hard en hij zette haar na
        afloop gewoon af bij de instelling. Toen ze binnen was en er werd gevraagd hoe haar dag was
        zei ze alleen \"nou, raar want er zat een man overal aan te prutsen.\" Ze is toen meteen naar
        de huisarts gebracht en daar is bewijsmateriaal verzameld. Dan heb je haar verklaring, met
        DNA: dan heb je wel een zaak. Dan moet je als verdachte wel een mooi verhaal hebben&#8230;
        Maar wat zij dan vertelt, dat is al zo typerend voor iemand met een LVB. Die komt gewoon de
        instelling binnen gelopen, terwijl een ander compleet in paniek of overstuur is. En ze heeft
        dus ook niet heel hard \'nee\' geschreeuwd.\" Advocaat</string>
    <string name="h3_p2">3.2 Het eerste contact</string>
    <string name="h3_p3">3.3 Aanwezigheid en rol begeleiding</string>
    <string name="h3_p4">3.4 Haalbaarheid en wenselijkheid van aangifte</string>
    <string name="h3_p5">3.5 Een goede aangifte&#8230;</string>
    <string name="h3_p6">3.6 Doorverwijzen</string>

    <!-- Hoofdstuk 4 -->
    <string name="hoofdstuk4_titel">4. Extra informatie</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop1">Enkele publicaties</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop1_opsommingspunt1">Beer, Y. de (2016). Kompas Licht Verstandelijke
        Beperking: Definitie, aspecten en ondersteuning. Amsterdam: SWP.</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop1_opsommingspunt2">Kaal, H.L. (2013) Ongewoon moeilijk: Jeugdige
        delinquenten met een LVB als (voortdurende) bron van zorg. Den Haag: Boom Lemma Uitgevers.
        (www.hsleiden.nl)</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop1_opsommingspunt3">Kaal, H. &#38; Spaan, N. (2015). Onbeperkt toegang
        tot recht? Slachtoffers met een licht verstandelijke beperking in de strafrechtsketen.
        (www.hsleiden.nl)</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop1_opsommingspunt4">Kaal, H.L., Overvest, N. &#38; Boertjes, M.J.
        (Red.) (2017). Beperkt in de keten. Mensen met een Licht Verstandelijke Beperking in de
        strafrechtsketen. 2e druk. Amsterdam: Boom Lemma. </string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop2">Enkele materialen</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop2_opsommingspunt1">Tieman, L., &#38; Herder, F. (2014). Licht
        verstandelijk beperkt; Instructieboek tegen woninginbraak, babbeltruc en woningoverval.
        Utrecht: Centrum voor Criminaliteitspreventie en Veiligheid. (www.politiekeurmerk.nl)</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop2_opsommingspunt2">Expertisecentrum William Schrikker (20??).
        Toolbox JR. Hulpmiddelen ter ondersteuning van het gesprek van een jeugdreclasseringwerker
        met een jongere met een LVB. (www.spelpartnershop.nl)</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop3">Instellingen met specifieke kennis van LVB</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop3_opsommingspunt1">Landelijk Kenniscentrum LVB .
        (www.kenniscentrumlvb.nl), heeft tot doel het ontwikkelen, samenbrengen en delen van kennis
        over de persoonlijke ontwikkeling,
        opvoedingssituatie en maatschappelijke participatie van mensen met een LVB.</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop3_opsommingspunt2">MEE (www.mee.nl) is een organisatie die mensen
        met een verstandelijke beperking ondersteunt.</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop3_opsommingspunt3">LFB (www.lfb.nl) is een belangenvereniging
        door en voor mensen met een verstandelijke beperking.</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop3_opsommingspunt4">De Borg (www.de-borg.nl) is een
        samenwerkingsverband tussen vier verschillende instellingen met behandelcentra waar veel
        expertise is over de behandeling van mensen met een LVB en ernstige gedrags- en/of
        psychiatrische problemen.</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop3_opsommingspunt5">De William Schrikker Groep
        (www.williamschrikkergroep.nl) is een organisatie die gespecialiseerde reclasseringszorg
        biedt aan criminele jongeren met een LVB. Hun Expertisecentrum William Schrikker verzorgt
        ook trainingen, opleidingen en consultatie.</string>
    <string name="hoofdstuk4_tussenkop3_opsommingspunt6">Het Lectoraat ‘LVB en Jeugdcriminaliteit’
        (Hogeschool Leiden/WSG) (www.hsleiden.nl) houdt zich bezig met de verwerving en verspreiding
        van kennis op het gebied van LVB en de strafrechtsketen.</string>


    <!-- About Handreiking -->
    <string name="about_handreiking">Over Handreiking</string>
    <string name="gemaakt_door_tekst">Deze handreiking is tot stand gekomen uit een samenwerking
        tussen het lectoraat Licht Verstandelijke Beperking en Jeugdcriminaliteit van Hogeschool
        Leiden en de politiedistricten Zeeland en De Baronie.</string>

    <!-- About ontwikkelaar -->
    <string name="about_app">Over ontwikkelaar</string>
    <string name="over_ontwikkelaar">Deze App is ontwikkelt door:</string>

    <!-- Rate app -->
    <string name="opslaan">Opslaan</string>
    <string name="statistieken">Statistieken</string>
    <string name="nav_rate_titel">Beoordeel App</string>
    <string name="rateApp_titel">Wat vind je van deze app?</string>
    <string name="rateAppe_ondertitel">Geef een cijfer tussen de 0 en 5</string>
</resources>

